紐約時報中文網：「格言大家」毛澤東

在中國，毛澤東思想是被寫進共產黨章程的指導方針、是中共官方學說的重要部分、是大紅色標語上的常見表述、也是大學生課堂的必修課程。而在中國以外，這位政治強人的思想和理論被稱為「毛主義」(Maoism)，一度在全球都有舉足輕重的影響力。
廣告
上週，時報發表了為歷史及文學教授藍詩玲(Julia Lovell)的新書《毛主義：一部全球史》(Maoism: A Global History)撰寫的書評，該書介紹了秘魯、印度尼西亞、非洲、東南亞、印度和尼泊爾等國的毛主義，並挖掘了毛主義在這些國家大受歡迎的原因。文中提到：
「加上他支持婦女平等，妙語不斷（『革命不是請客吃飯』；『帝國主義都是紙老虎』），以及驚人的理論文章產量，毛主義對20世紀革命者如此重要的原因也就顯而易見了。」

「Throw in his support for women’s equality, a penchant for quotable aphorisms (『revolution is not a dinner party’; 『imperialism is a paper tiger’) as well as a huge output of theoretical writings, and it becomes clear why Maoism was so important to 20th-century revolutionaries.」
根據劍橋詞典，aphorism的意思是「一句簡短但明智的話語，用於表達一般真相」(a short clever saying that is intended to express a general truth)，通常被翻譯為「格言、箴言」。該詞最早出現於16世紀早期，源於晚期拉丁語aphorismus，後者演變自希臘語aphorismos，意思是「定義」(definition)。
正如文章所寫，毛澤東的確是一位「格言大家」，我們耳熟能詳的許多句子都出自於他的文章或講話，比如「謙虛使人進步，驕傲使人落後」（這句話出自他在中共八大開幕式上的講話，演講稿由其秘書田家英撰寫。——編著）、「為人民服務」、「哪裡有壓迫，哪裡就有反抗」。毛的許多名言還來源於他所作的詩詞，比如「一萬年太久，只爭朝夕」、「數風流人物，還看今朝」。
你還知道毛澤東的哪些格言？你最喜歡哪一句？歡迎與我們分享你的觀點，也歡迎對「每日一詞」這個欄目提出你的意見和建議。我們的讀者信箱地址是：cn.letters@nytimes.com。

Nytimes變環球時報

NYTimes（已被收編）

最愛呢句

「我認為，對我們來說，一個人，一個黨，一個軍隊，或者一個學校，如若不被敵人反對，那就不好了，那一定是同敵人同流合污了。如若被敵人反對，那就好了，那就證明我們同敵人劃清界線了。如若敵人起勁地反對我們，把我們說得一塌糊塗，一無是處，那就更好了，那就證明我們不但同敵人劃清了界線，而且證明我們的工作是很有成績的了。」
〈被敵人反對是好事而不是壞事〉，1939年5月26日

「凡是敵人反對的，我們就要擁護；凡是敵人擁護的，我們就要反對。」
〈和中央社、掃蕩報、新民報三記者的談話〉，1939年9月16日

舉著紅旗反紅旗

槍桿子裏出政權

敵進我退，敵駐我擾，敵疲我打，敵退我追。

世界是你們的，也是我們的，但是歸根結底是你們的。你們年青人朝氣蓬勃，正在興旺時候，好像早晨八、九點鍾的太陽。希望寄托在你們身上。

打土豪、分田地！

賀新郎·讀史
1964年

人猿相揖別。
只幾個石頭磨過，
小兒時節。
銅鐵爐中翻火焰，
為問何時猜得？
不過幾千寒熱。
人世難逢開口笑，
上疆場彼此彎弓月。
流遍了，
郊原血。

一篇讀罷頭飛雪，
但記得斑斑點點，
幾行陳跡。
五帝三皇神聖事，
騙了無涯過客。
有多少風流人物？
盜蹠莊蹻流譽後，
更陳王奮起揮黃鉞。
歌未竟，
東方白。

凡是要推翻一個政權，總要先造成輿論，總要先做意識形態方面的工作。不論革命、反革命，都是如此。